\specsection{2.10 Понятие скалярной функции случайного вектора. Обосновать формулу для вычисления функции
распределения случайной величины Y, функционально зависящей от случайных величин $X_1$ и $X_2$,
если $(X_1, X_2)$ -- непрерывный случайный вектор. Доказать теорему о формуле свёртки.}

\THRM Пусть

1) $(X_1, X_2)$ -- двумерный случайный вектор

2) $\varphi:\R^2\rightarrow\R$ -- ф-ия двух переменных

Тогда $Y=\varphi(X_1,X_2)$ -- сл. вел. (скалярная)

1) Случай \B{дискр. случ. вектора}: Пусть $(X_1,X_2)$ -- дискретный случ. вектор. В таком случае $Y$ -- дискр. случ. вел.

2) Случай \B{непрерывного случайного вектора}: Если $(X_1,X_2)$ -- непр. случ. вектор, то ф-ию распределения случ. вел. $Y = \varphi(X_1,X_2)$ можно найти по формуле: 

\textcolor{red}{Нужна картинка что такое $D(y)$}

$F_Y(y)=\iintl_{D(y)}f(x_1,x_2)dx_1dx_2$, где $f$ -- совм. плотн. распред. сл. вел. $X_1$ и $X_2$, 

$D(y)=\{(x_1,x_2):\varphi(x_1,x_2)<y\}$

\B{Доказательство}

\textcolor{red}{Нужна картинка что такое $D(y)$}

$F_Y(y)=P\{Y<y\}=|\text{событие } \{Y<y\} \text{ эквавалентно событию }\{(X_1,X_2)\in D(y)\}| = $

$ = \text{ свойство непрерывного случайного вектора } = \iintl_{D(y)}f(x_1,x_2)dx_1dx_2$

\THRM Формула свёртки. Пусть
\begin{enumerate}[topsep=0pt, leftmargin=20pt, noitemsep]
	\item $X_1, X_2$ -- независимые сл. вел.
	
	\item $(X_1,X_2)$ -- непрерывный случ. вектор
	
	\item $Y=X_1+X_2$
	
	\item [] Тогда
	\item [] $f_Y(y)=\intl_{-\infty}^{+\infty}f_{X_2}(y-x_1)f_{X_1}(x_1)dx_1$
	
	\item [] Доказательство
	\setcounter{enumi}{0}
	
	\item $F_Y(y)=P\{Y<y\}=P\{X_1+X_2<y\}=P\{(X_1,X_2)\in D(y)\} = $
	\item [] $\iintl_{D(y)}f(x_1,x_2)dx_1dx_2=|X_1,X_2 \text{ независимые} \Rightarrow f(x_1,x_2)=f_{X_1}(x_1)f_{X_2}(x_2)|= $
	\item [] $= \intl_{-\infty}^{+\infty}dx_1\intl_{-\infty}^{y-x_1}f_{X_1}(x_1)f_{X_2}(x_2)dx_2=\intl_{-\infty}^{+\infty}f_{X_1}(x_1)[F_{X_2}(x_2)|_{-\infty}^{y-x_1}]dx_1=$
	\item [] $=|F_{X_2}(-\infty)=0|=\intl_{-\infty}^{+\infty}f_{X_1}(x_1)F_{X_2}(y-x_1)dx_1$
	
	\item $f_Y(y)=\tfrac{d}{dy}F_Y(y)=\intl_{-\infty}^{+\infty}f_{X_1}(x_1)f_{X_2}(y-x_1)dx_1$
\end{enumerate}

\clearpage
