\specsection{2.13 Сформулировать определение математического ожидания и дисперсии. Записать законы
распределения биномиальной, пуассоновской, равномерной, экспоненциальной и нормальной
случайной величин. Найти математические ожидания и дисперсии этих случайных величин.}

\OPR Мат. ожиданием (средним значением) дискр. сл. вел. $X$ наз. число $M[X]=\suml_{i\in I}x_i p_i$

\OPR Математическим ожиданием непр. сл. вел. $X$ наз. число $M[X]=\intl_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx$

Пусть $X$ -- сл. вел., $m$ -- $MX$

\OPR Дисперсией случайной величины $X$ называют число $DX=M[(X-m)^2]$

\B{Биномиальная} сл. вел. $X\sim B(n,p)~P\{X=k\}=C_n^kp^kq^{n-k},k=\overline{0,n}$

$X$ -- число успехов в $n$ испытаний по сх. Бернулли. Поэтому рассм. сл. вел. $X_i,i=\overline{1,n}$

$X_i=\begin{cases}
	1, \text{если в } i \text{-ом испытании успех}\\
	0,\text{иначе}
\end{cases}$, тогда $X=\suml_{i=1}^{n}X_i,~~MX=\suml_{i=1}^{n}MX_i=np$

$DX=D(\suml_{i=1}^{n}X_i)=
\left|\begin{array}{l}
	\text{исп. по сх. Бернулли нез. } \Rightarrow\\
	\text{все } x_i \text{ независмы}
\end{array}\right|=\suml_{i=1}^{n}DX_i=npq$

\B{Пуассоновская} сл. вел. $X\sim \Pi(\lambda)~~P\{X=k\}=\tfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda},k=0,1,2,...$

$MX=\suml_{k}X_kP_k=\suml_{k=1}^{\infty}k\cdot\tfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}=e^{-\lambda}\suml_{k=1}^{\infty}k\tfrac{\lambda^k}{(k-1)!}=\left|\begin{array}{l}
	k-1=t\\
	k=1\Rightarrow t =0
\end{array}\right|=\lambda e^{-\lambda}\underbrace{\suml_{t=0}^{\infty}\tfrac{\lambda^t}{t!}}_{\text{ряд Маклорена}}=$

$=\lambda e^{-\lambda}\cdot e^\lambda=\lambda~~~~~~DX=M[X^2]-(MX)^2$

$M[X^2]=\suml_{k=1}^{\infty}k^2\tfrac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}=e^{-\lambda}\suml_{k=1}^{\infty}k\tfrac{\lambda^k}{(k-1)!}=|k-1=t|=e^{-\lambda}\suml_{t=0}^{\infty}(t+1)\tfrac{\lambda^{t+1}}{t!}=\lambda e^{-\lambda}\suml_{t=0}^{\infty}(t+1)\tfrac{\lambda^t}{t!}=$

$=\lambda e^{-\lambda}[\underbrace{\suml_{t=0}^{\infty}t\tfrac{\lambda^t}{t!}}_{(MX)e^{\lambda}}+\underbrace{\suml_{t=0}^{\infty}\tfrac{\lambda^t}{t!}}_{e^\lambda}]=\lambda e^{-\lambda}e^\lambda[\lambda+1]=\lambda^2+\lambda$

$DX=\lambda^2+\lambda-\lambda^2=\lambda$

\B{Геометрическое} распределение сл. вел. $X$

$P\{X=k\}=pq^k, k=0,1,2,...~~p+q=1,~P,q\in(0,1)$

$MX=\suml_{k=1}^{\infty}kpq^k=pq\suml_{k=1}^{\infty}kq^{k-1}=\tfrac{pq}{(1-q)^2}=\tfrac{pq}{p^2}=\tfrac{q}{p}$

$DX=\tfrac{q}{p^2}$

\clearpage

\B{Равномерное} распределение $X\sim R(a,b)~f(x)=\begin{cases}
	\tfrac{1}{b-a}, & x\in(a,b)\\
	0, & \text{иначе}
\end{cases}$

$MX=\intl_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx=\intl_{a}^{b}\tfrac{x}{b-a}dx=\int\tfrac{1}{b-1}\tfrac{1}{2}x^2|^b_a=\tfrac{b^2-a^2}{2(b-a)}=\tfrac{(b-a)(b+a)}{2(b-a)}=\tfrac{a+b}{2}$

$DX=M[(X-MX)^2]=\intl_{-\infty}^{+\infty}(x-\tfrac{a+b}{2})^2f(x)dx=\tfrac{1}{b-a}\intl_{a}^{b}(x-\tfrac{a+b}{2})^2dx=\tfrac{1}{b-a}\tfrac{1}{3}(x-\tfrac{a+b}{2})^3|^{x=b}_{x=a}=$

$=\tfrac{1}{3(b-a)}[(\tfrac{b-a}{2})^3-(\tfrac{a}{2}-\tfrac{b}{2})^3]=\tfrac{2(b-a)^3}{24(b-a)}=\tfrac{(b-a)^2}{12}$

\B{Экспоненциальное} распределение $X\sim \exp(\lambda)~f(x)=\begin{cases}
	\lambda e^{-\lambda x}, & x>0 \\
	0, & x < 0
\end{cases}$

$MX=\intl_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx=\lambda\intl_{0}^{+\infty}xe^{-\lambda x}dx=-\intl_{0}^{+\infty}xde^{-\lambda x}=-xe^{-\lambda x}|^{+\infty}_0+\intl_{0}^{+\infty}e^{-\lambda x}dx=$

$=-\tfrac{1}{\lambda}e^{-\lambda x}|^{+\infty}_0=\tfrac{1}{\lambda}$

$M[X^2]=\intl_{-\infty}^{+\infty}x^2f(x)dx=\lambda\intl_{0}^{+\infty}x^2e^{-\lambda x}=-\intl_{0}^{+\infty}x^2de^{-\lambda x}=-x^2e^{-\lambda x}|^{+\infty}_0+2\intl^{+\infty}_0xe^{-\lambda x}dx=\tfrac{2}{\lambda^2}$

$DX=\tfrac{2}{\lambda^2}-\tfrac{1}{\lambda^2}=\tfrac{1}{\lambda^2}$

\B{Нормальная} сл. вел. $X\sim N(m,\sigma^2)~~ f(x)=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\tfrac{(x-m)^2}{2\sigma^2}}$

$MX=\intl_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\intl_{-\infty}^{+\infty}xe^{-\tfrac{(x-m)^2}{2\sigma^2}}dx=\left|\begin{array}{l}
	y=\tfrac{x-m}{\sigma}\\
	dx=\sigma dy\\
	x=\sigma y+m
\end{array}\right|=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}}\intl_{-\infty}^{+\infty}(\sigma y+m)e^{-\tfrac{y^2}{2}}dy=$

$=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}}[\sigma\intl_{-\infty}^{+\infty}ye^{-\tfrac{y^2}{2}}dy+m\intl_{-\infty}^{+\infty}e^{-\tfrac{y^2}{2}}dy]=m$

$DX=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\intl_{-\infty}^{+\infty}(x-m)^2e^{-\tfrac{(x-m)^2}{2\sigma^2}}dx=|y=\tfrac{x-m}{\sigma}|=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi}}\intl_{-\infty}^{+\infty}(\sigma y+m-m)e^{-\tfrac{y^2}{2}}dy=...=\sigma^2$

\clearpage
