\specsection{2.8 Понятие условного распределения случайной величины. Сформулировать определение условногоряда распределения компоненты двумерного дискретного случайного вектора. Привестирассуждения, приводящие к такому определению. Сформулировать определение условнойплотности распределения компоненты двумерного непрерывного случайного вектора.Сформулировать критерии независимости случайных величин в терминах условныхраспределений.}

\OPR Условное распределение – это распределение случайной величины при условии, что другаяслучайная величина приняла определённое значение.

Случай дискретного случайного вектора 

Пусть

1) $(X,Y)$ дискретный случайный вектор

2) $X\in\{x_1,...,x_m\}~Y\in\{y_1,...,y_n\}$
$x_1(\omega),...,x_n(\omega)$ - сл. вел. заданные на этом пространстве

3) Обозначим $p_{ij}=P\{(X,Y)=(x_i,y_j)\},~i=\overline{1,m},~j=\overline{1,n}$

Тогда если $Y=y_j$, то $P\{X=x_i|Y=y_j\}=\tfrac{P\{X=x_i,Y=y_j\}}{P\{Y=y_j\}}=\tfrac{p_{ij}}{P_{Yj}}=\tfrac{p_{ij}}{\suml_{i=1}^{m}p_{ij}}$

\OPR Для дискретного двумерного сл. вектора $(X,Y)$ условной вероятностью того, что сл. вел. $X$ приняла значение $x_i$ при условии, что сл. вел. $Y_j$ приняла значение $y_j$, наз. число $\pi_{ij}=\tfrac{p_{ij}}{P_{Yj}}$

\OPR Условной плотностью распределения сл. вел. $X$ при условии, что сл. вел. $Y$ приняла значение $y$ называется $f_X(x|Y=y)=\tfrac{f(x,y)}{f_Y(y)}$

\THRM Критерий независимости сл. вел. в терминах условных распределений

Пусть $(X,Y)$ - случ. вектор. Тогда:
\begin{enumerate}[topsep=0pt, leftmargin=20pt, noitemsep, label=\arabic*\degree]
	\item $X,Y$ независимы $\Leftrightarrow$
	\item [] $
		\left[ 
		\begin{array}{l}
	  	 	F_X(x|Y=y)=F_X(x)~\forall y, \text{ для которых определена } F_X(x|Y=y)\\
	 		\text{или} \\
	  	 	F_Y(y|X=x)=F_Y(y)~\forall x, \text{ для которых определена } F_Y(y|X=x)
		\end{array}
	 	\right.
	 	$
	
	\item Если $(X,Y)$ -- непрерывный случайный вектор, то $X,Y$ -- независимы $\Leftrightarrow$
	\item [] $
	\left[ 
	\begin{array}{l}
		f_X(x|Y=y)=f_X(x)~\forall y, \text{ для которых определена } f_X(x|Y=y)\\
		\text{или} \\
		f_Y(y|X=x)=f_Y(y)~\forall x, \text{ для которых определена } f_Y(y|X=x)
	\end{array}
	\right.
	$
	
	\item Если $(X,Y)$ -- дискретный случайный вектор, то $X,Y$ -- независимы $\Leftrightarrow$
	\item [] $
	\left[ 
	\begin{array}{l}
		P(X=x_i|Y=y_j)=P(X=x_i)~\forall y_j\\
		\text{или} \\
		P(Y=y_j|X=x_i)=P(Y=y_j)~\forall x_i
	\end{array}
	\right.
	$

\end{enumerate}

\clearpage
